\section{Interfejs użytkownika}

Interfejs użytkownika został zaprojektowany przy pomocy frameworku Google Web Toolkit (GWT).  Jest on narzędziem do tworzenia aplikacji AJAX w oparciu o język Java.  Pozwala on na generowanie kodu bez konieczności ręcznego programowania i łączenia elementów języka Java oraz JavaScript. Po napisaniu kodu aplikacji następuje kompilacja części klienckiej do JavaScriptu, CSS oraz HTML. Część serwerowa zostaje skompilowana przez standardowy kompilator Javy. Framework w standardzie zapewnia poprawne wyświetlanie komponentów w przeglądarkach: Firefox, Opera, IE, Safari, Google Chrome. Oprócz tego daje wsparcie dla internacjonalizacji, zarządzania historią w przeglądarce, wykonywania testów jednostkowych JUnit \cite{wikipedia:gwt} .

Powstała strona internetowa pozwala na wpisanie wyszukiwanego słowa w pole tekstowe. Po wpisaniu słowa i przyciśnięciu klawisza ENTER, nastąpi przesłanie zapytania na serwer. W przypadku słowa występującego w wielu dokumentach wyszukiwanie może potrwać kilka sekund. Po otrzymaniu odpowiedzi, wyniki zostaną wyświetlone na tej stronie, poniżej pola tekstowego. 

Interfejs umożliwia również manipulacje wynikami, poprzez zmienienie ich wpływu na końcowy ranking dokumentu. Możliwe jest wybranie wag przydzielonych wynikom otrzymanych z algorytmów SocialPageRank, AdaptedPageRank, frameworku Lucene jak również dla danych otrzymanych z innych serwisów społecznościowych. Wartości wpisane w kolejne pola, są następnie przekazane jako parametry funkcji wyliczającej ranking dokumentu. Ostatnią informacją są poszczególne rankingi otrzymane z różnych źródeł i ostateczny ranking strony. 


Uzyskane wyniki zaprezentowane są w przejrzysty sposób. Z lewej strony znajduje się adres adresy wyszukanej strony. Obok adresy, znajduje się wynik otrzymany z frameworku Lucene. Jest to fragment tekstu, w którym zaznaczona została wyszukiwana fraza. W wyniki zaprezentowane są również popularne tagi oraz ilość użytkowników, którzy daną stronę tymi tagami opisali. 


[TODO] IMG INTERFAJSU UZYTKOWNIKA!!![TODO]